[
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "बेफिजुल बातें मत करो ।",
            "फिजूल बातें मत करो ।",
            "फिजुल बातें मत करो ।",
            "बेफिजूल बातें मत करो ।"
        ],
        "answer": "फिजूल बातें मत करो ।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "दूध पिलाओ बच्चे को नहलाकर ।",
            "बच्चे को नहलाकर दूध पिलाओ ।",
            "नहलाकर बच्चे को दूध पिलाओ ।",
            "बच्चे को दूध नहलाकर पिलाओ ।"
        ],
        "answer": "बच्चे को नहलाकर दूध पिलाओ ।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "रूप सुन्दर सराहनीय है।",
            "सुंदर रूप सराहनीय है ।",
            "सुन्दर रुप सराहनीय है।",
            "सुंदर सुरूप सराहनीय है।"
        ],
        "answer": "सुंदर रूप सराहनीय है ।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "मिठाइयाँ आम तोर पर अच्छी लगती है।",
            "मिठाईयाँ आम तोर पर अच्छी लगती है।",
            "मिठाइयाँ आमतौर पर अच्छी लगती हैं।",
            "मिठाईयाँ आमतौर पर अच्छी लगती हैं ।"
        ],
        "answer": "मिठाइयाँ आमतौर पर अच्छी लगती हैं।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "मानवतापन प्रशंसनीय है।",
            "मानवता प्रशंसनीय है।",
            "मानव प्रशंसनीय है।",
            "मानवता प्रशंसनीय हैं।"
        ],
        "answer": "मानवता प्रशंसनीय है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "सेब की एक पेटी ले आना।",
            "सेब की ले आना एक पेटी।",
            "एक सेब की पेटी ले आना।",
            "एक पेटी सेब की ले आना।"
        ],
        "answer": "सेब की एक पेटी ले आना।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "मैं कल एक सज्जन व्यक्ति से मिला ।",
            "मैं कल एक सज्जन से मिला।",
            "कल एक सज्जन व्यक्ति से मैं मिला ।",
            "कल मैं एक सज्जन व्यक्ति से मिला।"
        ],
        "answer": "मैं कल एक सज्जन से मिला।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "वह दिन भर फिजूल बातें करता है।",
            "वह दिन भर बेफिजुल बातें करता है ।",
            "वह दिन भर फिजुल बातें करता है।",
            "वह दिन भर बेफिजूल बातें करता है।"
        ],
        "answer": "वह दिन भर फिजूल बातें करता है।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "प्रशासक और शिक्षक और विद्यार्थियों में तालमेल रहना चाहिए।",
            "प्रशासक,शिक्षक ओर विद्यार्थियों में तालमेल रहना चाहिए।",
            "प्रशासक, शिक्षक, विद्यार्थियों में तालमेल रहना चाहिए ।",
            "प्रशासक,शिक्षक और विद्यार्थियों में तालमेल रहना चाहिए ।"
        ],
        "answer": "प्रशासक,शिक्षक और विद्यार्थियों में तालमेल रहना चाहिए ।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "भूत,वर्तमान और भविष्य तीन काल हैं।",
            "भूत,वर्तमान ओर भविष्य तीन काल है।",
            "भूत,वतर्मान और भविष्य तीन काल हैं।",
            "भूत, वर्तमान,भविष्य तीन काल हैं।"
        ],
        "answer": "भूत,वर्तमान और भविष्य तीन काल हैं।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "आसान नहीं हैै तपस्या।",
            "तपस्या नहीं है आसान।",
            "तपस्या आसान नहीं है।",
            "तपस्यापन आसान नहीं है।"
        ],
        "answer": "तपस्या आसान नहीं है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "मानवता प्रशंसनीय है।",
            "मानवतापन प्रंशसनीय है।",
            "मानवता प्रंशसनीय है।",
            "मानवतापन प्रशंसनीय है।"
        ],
        "answer": "मानवता प्रशंसनीय है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "बैल भौंकते हैं।",
            "हाथी भौंकते हैं।",
            "कुत्ते भौंकते हैं।",
            "गधे भौंकते हैं।"
        ],
        "answer": "कुत्ते भौंकते हैं।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "सुंदरता प्रंशसनीय है।",
            "सुंदरतापन प्रंशसनीय है।",
            "सुंदरता प्रशंसनीय है।",
            "सुंदरतापन प्रशंसनीय है।"
        ],
        "answer": "सुंदरता प्रशंसनीय है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "श्याम और उसका भाई खेलने जाते हैै।",
            "श्याम ओर उसका भाई खेलने जाता है",
            "श्याम और उसका भाई खेलने जाते हैं।",
            "श्याम और उसका भाई खेलने जाता है।"
        ],
        "answer": "श्याम और उसका भाई खेलने जाते हैं।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "उदयपुर में अनेक झीलें हैं।",
            "उदयपुर में झीलें अनेकों हैं।",
            "उदयपुर में अनेकों झीलें हैं।",
            "उदयपुर में झीलें अनेक हैं।"
        ],
        "answer": "उदयपुर में अनेक झीलें हैं।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "सोहन पौधों कों सींचता है।",
            "सोहन सींचता है पौधों को जल से।",
            "सोहन पौधे को जल से सींचता है।",
            "सोहन जल से पौधों को सींचता है।"
        ],
        "answer": "सोहन पौधों कों सींचता है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "वह लौट आया।",
            "वह वापस लोट आया।",
            "वह लोट आया।",
            "वह वापस लौट आया।"
        ],
        "answer": "वह लौट आया।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "माधुर्य एक गुण है।",
            "मधुरता एक गुण है।",
            "माधुर्य गुण एक हैै।",
            "माधुर्यता एक गुण है।"
        ],
        "answer": "माधुर्य एक गुण है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "कृप्या करके मुझे यह काम करने दो।",
            "कृपया मुझे यह काम करने दो।",
            "कृप्या मुझे यह काम करने दो।",
            "कृपया करके मुझे यह काम करने दो।"
        ],
        "answer": "कृपया मुझे यह काम करने दो।"
    },
    {
        "question": "कौन -सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "सज्जन है वह पुरुष।",
            "वह सज्जन पुरुष है।",
            "वह पुरुष सज्जन है।",
            "वह सज्जन है।"
        ],
        "answer": "वह सज्जन है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "धरोवर ताजमहल ऐतिहासिक है।",
            "ताजमहल ऐतिहासिक धरोवर है।",
            "ऐतिहासिक धरोवर ताजमहल है।",
            "ताजमहल इतिहासिक धरोवर है।"
        ],
        "answer": "ताजमहल ऐतिहासिक धरोवर है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "आप कहाँ पर थे |",
            "आप कहाँ थे ?",
            "आप कहाँ पर थे ?",
            "आप कहाँ थे ।"
        ],
        "answer": "आप कहाँ थे ?"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "सराहनीय उपलब्धिपन है।",
            "सराहनीय उपलब्धि हैै।",
            "उपलब्धिपन सराहनीय है।",
            "उपलब्धि सराहनीय है।"
        ],
        "answer": "उपलब्धि सराहनीय है।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "दूथ में क्या पड़ गया है।",
            "दूध में क्या पड़ गया है?",
            "दूध में कौन पड़ गया है।",
            "दूथ में कौन पड़ गया है ?"
        ],
        "answer": "दूध में क्या पड़ गया है?"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "लड़की आँखों से कानी है।",
            "लड़की कानी आँख से है।",
            "लड़की कानी है।",
            "लड़की आँख से कानी हैै।"
        ],
        "answer": "लड़की कानी है।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "केवल मुझे दस रूपए मिले।",
            "मुझे केवल दस रुपए मिले।",
            "मुझे केवल मात्र दस रुपए मिले।",
            "मुझे केवल दस रुपए मात्र मिले।"
        ],
        "answer": "मुझे केवल दस रुपए मिले।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "वे गुनगुने पानी से स्नान करते हैं।",
            "गुनगुने पानी से वे स्नान करते हैं।",
            "वे गुनगुने गर्म पानी से स्नान करते हैं।",
            "वे स्नान गुनगुने पानी से करते हैं।"
        ],
        "answer": "वे गुनगुने पानी से स्नान करते हैं।"
    },
    {
        "question": " कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "राम ने हनुमान को आर्शिवाद दिया।",
            "राम ने आशीर्वाद हनुमान को दिया।",
            "राम ने आर्शिवाद हनुमान को दिया।",
            "राम ने हनुमान को आशीर्वाद दिया।"
        ],
        "answer": "राम ने हनुमान को आशीर्वाद दिया।"
    },
    {
        "question": "कौन - सा वाक्य शुद्ध है ?",
        "options": [
            "उसका भविष्य उज्जवल है।",
            "उसका भविष्य उज्ज्वल है।",
            "उसका उज्जवल भविष्य है।",
            "उसका उज्ज्वल भविष्य हैै।"
        ],
        "answer": "उसका भविष्य उज्ज्वल है।"
    }
]